\documentclass[fontsize=12pt]{scrartcl} % A4 paper and 11pt font size
\usepackage[a4paper,margin=2cm,bottom=3cm]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc} % for french
\usepackage[T1]{fontenc} % Use 8-bit encoding that has 256 glyphs
\usepackage[francais]{babel} % English language/hyphenation
\usepackage{amsmath,amsfonts,amsthm} % Math packages
\usepackage{amssymb}
\usepackage{url}

\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}

\usepackage{listings}
\usepackage{courier}

% parameters for listings
\usepackage{color}
\definecolor{mygrey}{rgb}{0.96,0.96,0.96}
\lstset{
  tabsize=4,
  basicstyle=\ttfamily,
  backgroundcolor=\color{mygrey},
  captionpos=b,
  breaklines=true
}

%\fontsize{16pt}

\usepackage{lipsum} % Used for inserting dummy 'Lorem ipsum' text into the template
\usepackage{hyperref}

\usepackage{sectsty} % Allows customizing section commands
\allsectionsfont{\centering \normalfont\scshape} % Make all sections centered, the default font and small caps

\usepackage{eurosym}

\usepackage{fancyhdr} % Custom headers and footers
\pagestyle{fancyplain} % Makes all pages in the document conform to the custom headers and footers
\fancyhead{} % No page header - if you want one, create it in the same way as the footers below
\fancyfoot[L]{} % Empty left footer
\fancyfoot[R]{} % Empty center footer
\fancyfoot[C]{\thepage} % Page numbering for right footer
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt} % Remove header underlines
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt} % Remove footer underlines
\setlength{\headheight}{13.6pt} % Customize the height of the header

\numberwithin{equation}{section} % Number equations within sections (i.e. 1.1, 1.2, 2.1, 2.2 instead of 1, 2, 3, 4)
\numberwithin{figure}{section} % Number figures within sections (i.e. 1.1, 1.2, 2.1, 2.2 instead of 1, 2, 3, 4)
\numberwithin{table}{section} % Number tables within sections (i.e. 1.1, 1.2, 2.1, 2.2 instead of 1, 2, 3, 4)

\setlength\parindent{2em} % Removes all indentation from paragraphs - comment this line for an assignment with lots of text
%\setlength{\parskip}{1em}

%\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\newcommand{\horrule}[1]{\rule{\linewidth}{#1}} % Create horizontal rule command with 1 argument of height

\title{	
\normalfont \normalsize 
\textsc{UJM (Saint-Étienne) // GRAME-CNCM (Lyon) // Gipsa-Lab (Grenoble)} \\ [25pt] % Your university, school and/or department name(s)
\horrule{0.5pt} \\[0.4cm] % Thin top horizontal rule
\huge 18\textsuperscript{ème} Conférence Sound and Music Computing (SMC-22)\\ Saint-Étienne -- Juin 2022 \\ % The assignment title
\horrule{2pt} \\[0.5cm] % Thick bottom horizontal rule
}

\date{} % Today's date or a custom date

\begin{document}

\maketitle % Print the title

\tableofcontents  

\section{La conférence SMC}

\subsection{Vue d'ensemble}

Que ce soit dans nos smartphones, nos ordinateurs, nos téléviseurs, nos voitures, dans la musique que l’on écoute (qu’elle soit enregistrée ou lors de concerts), etc., les \textbf{technologies du son, de l’acoustique et de la musique} sont omniprésentes dans nos vies. L’émergence de nouvelles plateformes en lien avec ces domaines (ex. \textbf{réalité virtuelle/augmentée}, \textbf{Intelligences Artificielles (IA)}, \textbf{web apps}, etc.) les placent au centre des développements actuels poussés par les géants du secteur (ex. Facebook, Google, Apple, etc.). L’informatique musicale et la création en musique contemporaine/expérimentale ont longtemps servi d’incubateur pour ces développements et s’en sont nourris. De plus, comme le souligne Ge WANG\footnote{WANG, Ge, Artful Design: Technology in Search of the Sublime, A MusiComic Manifesto, Stanford : Stanford University Press, 2018.}, le design a joué un rôle prépondérant dans ces développements, plaçant ce domaine au centre de préoccupations Stéphanoises. 

De manière plus précise, le calcul du son et de la musique (SMC -- \textit{Sound and Music Computing}) est un domaine de recherche dont le but est d'étudier les liens entre musique, acoustique et technologie d'un point de vue interdisciplinaire. SMC peut être découplé en un ensemble de sous-domaines comprenant :

\begin{itemize}
  \item \textbf{le traitement des signaux audio/acoustiques et musicaux} qui regroupe l'ensemble des techniques de traitement du signal pour l'analyse, la synthèse et la transformation des signaux musicaux et audio ;
  \item \textbf{la compréhension et la modélisation des sons et de la musique} qui regroupent la musicologie computationnelle, la récupération automatisée d'informations musicales et l'aspect informatique des sciences cognitives appliquées à la musique ;
  \item \textbf{les interfaces pour le contrôle du son et de la musique} qui sont directement liées au domaine des Interfaces Homme/Machine (IHM) ;
  \item \textbf{l'assistance à la création musicale et sonore} qui regroupe le design sonore, les langages de programmation associés à ce domaine et la composition assistée par ordinateur.
\end{itemize}

La conférence SMC (\textit{Sound and Music Computing}) a été fondée en 2004 et est le fruit de l'union des JIMs (\textit{Journées de l'Informatique Musicale})\footnote{\url{http://jim.afim-asso.org/}} française et de leur équivalent italien : les CIMs (\textit{Colloqui di Infromatica Musicale})\footnote{\url{http://www.aimi-musica.org/}}. SMC a depuis pris une ampleur considérable pour devenir une plateforme d’échange internationale pluridisciplinaire à la croisée des arts, des sciences et des nouvelles technologies, rendez-vous incontournable des communautés de traitement du signal audio, des interfaces homme/machine pour la musique, de l'informatique musicale, des sciences cognitives appliquées à la musique, etc. SMC a lieu chaque année dans une grande ville européenne (ex. Málaga, Chypre, Helsinki, Hambourg, Dublin, Athènes, etc. pour les six dernières éditions) et \textbf{réunit des conférenciers et des artistes venant des quatre coins du monde}.

% TODO: revoir potentiellement le paragraphe suivant : voir si on le met en phase avec ce qu'on veut pour l'édition 2022.

SMC s'organise traditionnellement autour de trois grands évènements : \textbf{une école d'été} (\textit{Summer School}), \textbf{une conférence scientifique} et \textbf{un programme artistique} riche et varié avec des \textbf{concerts} et des \textbf{installations/expositions}. L'édition Stéphanoise de SMC sera également complétée d'\textbf{une série d'évènements autour de la médiations et de la transmission s'adressant au grand public} (scolaires, particuliers, etc.) ainsi que d'\textbf{un salon des technologies de l'audio et de la musique} lors duquel les entreprises du notre domaines pourront exposer leurs produits. 

% TODO: il faut vraiment un spiel sur pourquoi on fait ça à Sainté. Plateforme d'échange entre les scientifiques, les artistes, le public et l'industrie.
% Nous souhaitons que SMC-22 soit une plateforme d'échange entre les artistes, le public au sens le plus large possible et les questions de technologies loins de tout sectarismes et ouvert à toutes les pratiques musicales et artistiques. 
 % TODO: il faudrait aussi un diagramme qui résume tout ça. 

\section{SMC à Saint-Étienne : une édition centrée\\sur le design et l'ouverture vers le grand public}

L'édition Stéphanoise de SMC mettra l'accent sur \textbf{le design et les nouvelles technologies} afin de s'inscrire dans la tradition de la ville. Ainsi, le thème suivant a été retenu pour SMC-22 : \textbf{Music Technology and Design} (technologie de la musique et design). Nous souhaitons également que cet évènement touche le public Stéphanois de la manière la plus large possible à travers un ensemble d'évènements gratuits à destination du grand public : 

\begin{itemize}
\item \textbf{concerts et installations} autour des \textbf{arts numériques} et de la \textbf{musique actuelle},
\item \textbf{ateliers pour les scolaires et les particuliers},
\item \textbf{formations} sur des sujets liés aux technologies de l'audio et de la musique, etc. 
\end{itemize}

Pour cela, nous nous appuierons sur l'expérience du GRAME-CNCM\footnote{\url{http://www.grame.fr}} et de l'association ARCAN\footnote{\url{http://www.arcan.io/}} dans les domaines de l'organisation de festivals et de la médiation/transmission (cf. \S\ref{sec:part}).  

\subsection{École d'été}
\label{subsec:summerSchool}

L'école d'été de SMC aura lieu pendant quatre jours juste avant le début de la conférence. Elle se composera d'\textbf{une série de workshops} (en Anglais) d'une journée sur des \textbf{sujets de pointe} à destination d'\textbf{étudiants internationaux au profil d'excellence} en master ou en doctorat. Elle aura pour thème : \textbf{technologie de la musique et design}.

Les intervenants suivants sont pré-sentis pour intervenir lors de l'école d'été de SMC\footnote{Cette liste n'est pas arrêtées.} :

\begin{itemize}
  \item \textbf{Ge WANG} -- professeur à l'école de design (D-School) et au Center for Computer Research in Music and Acoustics (CCRMA) de l'université Stanford, co-fondateur de la startup Smule, auteur de \textit{Artful Design: Technology in Search of the Sublime, A MusiComic Manifesto} ;
  \item \textbf{François PACHET} -- directeur du Spotify Creator Technology Research Lab, auteur de \textit{Deep Learning Techniques for Music Generation}, producteur d'\textit{Hello World}, le premier album de musique intégralement composé par une intelligence artificielle ;
  \item \textbf{Yann ORLAREY} -- directeur scientifique de GRAME-CNCM, inventeur du langage de programmation Faust ;
  \item \textbf{Roger LINN} -- fondateur de Roger Linn Design, inventeur de la boîte à rythme et du \textit{LinnStrument} récompensé par une Grammy Award.
\end{itemize} 

Nous pensons limiter l'école d'été à une \textbf{vingtaine de participants}. Son inscription ne sera \textbf{pas payante}. \textbf{Huit places seront réservées à des étudiants Stéphanois}. 

\subsection{Conférence scientifique}

D'une durée de \textbf{quatre jours}, la conférence scientifique fait suite à l'école d'été de SMC. \textbf{Entre 150 et 200 personnes} y participent. Quatre types de présentations y sont proposées : des \textbf{posters}, des \textbf{lightning talks}, des \textbf{keynotes}, des \textbf{démos} et des \textbf{workshops}. 

\paragraph{\textbf{Posters}} L'ensemble des contributions scientifiques de la conférence sont présentées sous la forme de posters. Chaque poster fait l'objet d'une publication sous la forme d'un article publié aux termes de la conférence dans les actes (\textit{proceedings}). La sélection des contributions est effectuée par un commité international d'experts dirigé par le président scientifique de la conférence (\textit{paper chair}). Une quinzaine de posters sont présentés à chaque session. Les sessions débutes par une première phase (appelée \textit{poster craze}) où les auteurs de chaque contribution présentent le contenu de leur poster sous la forme de courtes présentations d'une minute trente. Lors d'une seconde phase (d'une durée d'une heure), les intervenants tiennent des ``stands'' où leur poster est affiché et où ils peuvent interagir avec les participants de la conférence. Les conférenciers sont alors libres de circuler dans la pièce. Un buffet avec des rafraîchissements et des snacks est mis à leur disposition lors de cette période. Une quinzaine de sessions de ce type auront lieu pendant SMC-22.

\paragraph{\textbf{Lightning Talks}} Les \textit{lightning talks} sont de présentations de trente minutes faites par des conférenciers. Un total de neuf lightning talk sera donné à SMC-22. À la manière des ``Ted Talks'', ce type de présentation se veut être vivant et ludique. Leur sujet est libre et ne fait pas nécessairement l'objet d'une publication scientifique. Les conférenciers soumettent des proposition de lightning talk en aval de la conférence qui sont ensuite sélectionnés par le commité d'organisation. 

\paragraph{\textbf{Keynote}} Les \textit{keynotes} (conférence plénière) sont des présentations d'une heure faites par des membres reconnus de la communauté scientifique invités à la conférence. Trois keynotes seront donnés lors de SMC-22 par les intervenants de l'école d'été : Ge WANG, Roger LINN et François PACHET (voir \S\ref{subsec:summerSchool}).

\paragraph{\textbf{Démos}} Les démos permettent de présenter des outils/des technologies en interagissant directement avec le public. Les sessions de démo prennent la même forme que les sessions de posters : les démonstrateurs tiennent des ``stands'' dans une grande pièce où le public peut circuler. À la différence des posters, les démos sont sélectionnées directement par le comité d'organisation de la conférence.

\paragraph{\textbf{Workshops}} D'une durée de deux heures, les workshops sont des ateliers/cours lors desquels des outils ou des technologies de pointe sont présentés aux participants. Le nombre de participants à un workshop est limité (en général 30 personnes sauf recommandation particulière de l'enseignant). Les workshops sont sélectionnés directement par le comité d'organisation de la conférence.\\

SMC étant une conférence de type ``single track'', les sessions n'ont jamais lieu en parallèle, sauf pour les workshops. Un maximum de deux workshops aura lieu en même temps. Les sessions de présentations orales sont généralement entrecoupées de pauses café. De la même manière, l'inscription à la conférence comprend généralement les déjeuners. La conférence est payante pour les conférenciers (les personnes présentant leurs travaux). Les frais d'inscription n'ont pas encore été fixés mais ils sont généralement d'environ 400\euro{} pour le plein tarif et 250\euro{} pour les étudiants. Toutefois, afin de rendre SMC-22 accessible au plus grand nombre, \textbf{nous souhaitons que la conférence soit ouverte gratuitement aux auditeurs libres}.

\subsection{Programme artistique} 

Un programme artistique riche et varié centré autour des nouvelles technologies aura lieu en parallèle de la conférence, prenant la forme d'un ``mini-festival.'' Nous souhaitons organiser plusieurs concerts (au moins deux par jours) gratuits en fin d'après-midi/soirée et mettre en place des installations interactives durant les quatre jours de la conférence dans différents lieux de la ville. 

Pour cette édition Stéphanoise, nous souhaitons mettre l'accent sur les arts numériques et les musiques actuelles pour toucher un public le plus large possible. Ainsi, les œuvres jouées lors de SMC-22 pourront être classées dans la catégories suivantes :

\begin{itemize}
  \item installations interactives,
  \item performances d'art numérique,
  \item musique actuelle,
  \item musique électronique expérimentale,
  \item musique contemporaine et exploratoire. 
\end{itemize} 

Pour se faire, nous nous appuierons sur l'expertise et le savoir faire de GRAME-CNCM et de l'association Arcan dans l'organisation de ce type d'évènement (cf. \S\ref{app:dna}).

Deux appels à candidature pour participer au mini-festival de SMC en tant qu'artiste seront lancés : 

\begin{itemize}
  \item un appel international en Anglais visant les membres de la communauté SMC et piloté par le commité musical international de la conférence et son président (music chair),
  \item un appel local/national en Français visant les membres de la communauté des arts numériques en France et géré par l'association Arcan.
\end{itemize} 

En parallèle de ces deux appels, le GRAME-CNCM, l'association Arcan, le commité d'organisation de la conférence, ainsi que les partenaires musicaux Stéphanois SMC-22 comme le FIL se réserveront le droit de programmer des artistes de leur choix. 

À l'heure actuelle, nous savons que certains de ces concerts pourront avoir lieu au FIL (performances d'art numérique et musique actuelle) qui est partenaire de SMC-22 et à la maison de l'université sur le campus Tréfilerie. Nous sommes à la recherche d'autres lieux pour étendre cette action à l'échelle de toute la ville. 

Tandis que la conférence scientifique de SMC-22 s'adressera à un public de spécialistes, ce ``mini-festival'' constituera, avec nos actions de médiations et de transmission la partie visible de cet évènement pour le grand public.

\subsection{Action de médiation et transmission vers le grand public}

Le domaine des technologies de l'audio et de la musique irradie complètement notre société à l'ère du numérique. La plupart des objets que nous utilisons dans notre vie courante produisent du son (ex. smartphones, assistants personnels, voitures, télévisions, casques, haut-parleurs, etc.) et des technologies de pointe se trouvent derrière tous ces objets. La formation et la sensibilisation du grand public et des futurs générations à ces questions est un enjeux stratégique de société et de compétitivité à l'échelle internationale. De la même manière, l'art jouant un rôle de caisse de resonance de notre société, les pratiques artistiques qui découlent de ces innovations doivent être valorisées. % C'est un peu fumeux ça.

Le département de transmission de GRAME-CNCM sous la direction de Catinca DUMITRASCU organise des actions de médiation dans ce sens depuis plusieurs années (cf. \S\ref{sec:part},\ref{app:lightwall},\ref{app:amstram}). Dans le cadre de SMC-22, nous mettrons en avant des projets de médiation portés par le GRAME tels que \textbf{AmStramGrame} et \textbf{Lightwall System} et nous organiserons \textbf{une série de formation et d'atelier grand public} sur des sujets allant du design sonore au lutherie numérique en passant par la programmation informatique, etc. ainsi que des conférences de vulgarisation scientifique en Français pour le public Stéphanois.

\paragraph{\textbf{AmStramGrame}} AmStramGrame (cf. \S\ref{app:amstram}) est un projet art/science porté par GRAME-CNCM et réseau canopé\footnote{\url{https://www.reseau-canope.fr/}} (éducation nationale). Il vise à faciliter l'apprentissage des matières scientifiques telles que la mathématique et la physique par la programmation d'instruments de musique modulaires et portables appelés \textit{Gramophone} (voir TODO photo). Une fois programmé, un travail est effectué avec des artistes pour les utiliser dans un contexte musical. Des ateliers AmStramGrame seront organisés dans les lycées et collège de la région au cours de l'année 2022. SMC-22 pourrait servir de temps fort en permettant aux élèves de présenter leur travail lors d'un concert. En parallèle, nous souhaiterions organiser des ateliers AmStramGrame pour le grand public pendant les 4 jours de la conférence. Ces derniers pourraient avoir lieu en extérieur sur une place de Saint-Étienne (Jean Jaurès ?). Les badauds pourraient alors apprendre des concepts de base de programmation informatique et de synthèse de son dans le but de créer leur propre instrument de musique au travers du Gramophone. Des performances ponctuelles pourraient avoir lieu sur la place lors de ces ateliers.  

\paragraph{\textbf{LightWall System}} TODO

\paragraph{\textbf{Ateliers/formations}} Nous souhaiterions organiser des ateliers (en Français) sur les thèmes suivants à destination du grand public et des professionnels : introduction à la programmation pour l'audio, introduction au design sonore, atelier de création de plugins audios, atelier de lutherie numérique, introduction à la conception d'application pour smartphone pour l'audio, etc.

\paragraph{\textbf{Conférences grand public}} À la fin de chaque journée de SMC-22, une conférence gratuite grand public en Français de vulgarisation scientifique sera proposée. Les conférenciers de SMC-22 auront la possibilité de proposer des sujets de conférence de ce type sur le site internet de SMC-22. Le sujet de ces conférences sera choisi par les organisateur parmi les propositions.

\subsection{Mini-salon des entreprises}

Notre domaine, en étant à la pointe de l'innovation, a toujours entretenu un lien fort avec des entreprises de tout bords (spécialisées et plus généralistes) tel que Yamaha, Arturia, Ableton, Apple, Google, Tesla, Roli, etc. et plus récemment ExpresiveE, HyVibe, Antescofo, etc. Des ingénieurs de ces sociétés se rendent d'ailleurs chaque années à SMC en tant qu'auditeurs libres pour être au fait des derniers développement dans le milieu de la recherche. Nous souhaitons mettre en valeur les technologies développées dans l'industrie lors de cette édition Stéphanoise de SMC en offrant la possibilité à des entreprises de venir exposer leurs produits lors d'un ``mini-salon'' qui aura lieu pendant une demie journée en parallèle de la conférence scientifique.   

\subsection{Événements annexes}

SMC-22 est l'opportunité de faire connaître le patrimoine culturel de Saint-Étienne et de ses environs à notre communauté scientifique et artistique. 

Le banquet de SMC-22 a généralement lieu le soir du troisième jour de la conférence. Pour cette édition Stéphanoise, nous souhaiterions qu'un groupe de musique traditionnelle local anime la soirée.

Nous souhaitons également organiser des visites touristiques de Saint-Étienne et de ses alentours pour les conférenciers.

\section{Partenaires, organisateurs et comités scientifiques et artistiques}
\label{sec:part}

L'organisation de SMC-21 est le fruit d'une collaboration entre le \textbf{CIEREC}\footnote{\url{https://www.univ-st-etienne.fr/fr/cierec.html}} (\textit{Centre Interdisciplinaire d'Études et de Recherches sur l'Expression Contemporaine}) de l'\textbf{université Jean Monnet de Saint-Étienne}, le \textbf{GRAME-CNCM}\footnote{\url{http://www.grame.fr}} (\textit{Centre National de Création Musicale}) de Lyon, le \textbf{Gipsa-Lab}\footnote{\url{http://www.gipsa-lab.fr}} de l'institut polytechnique de Grenoble, l'association \textbf{Arcan}\footnote{\url{http://www.arcan.io/}}, ainsi que d'un grand nombre d'autres partenaires :

\begin{itemize}
\item le \textbf{FIL -- scène de musique actuelle} : \url{http://www.le-fil.com} ;
\item l'\textbf{INSA} (\textit{Institut National des Sciences Appliquées}) Lyon: \url{https://www.insa-lyon.fr} ;
\item l'\textbf{université de Lyon} : \url{https://www.universite-lyon.fr/}
\item l'\textbf{INRIA} : \url{https://www.inria.fr/}
\item le \textbf{CCRMA} (\textit{Center for Computer Research in Music and Acoustics}) de l'\textbf{université Stanford} : \url{https://ccrma.stanford.edu/~rmichon}
\item et bien d'autres d'ici SMC-22 :).
\end{itemize}

Une vue d'ensemble des membres du comité d'organisation de SMC-21 est présentée dans le tableau suivant :

\begin{table}[!htbp]
  \begin{center}
    \begin{tabular}{c | c}
      \textbf{Nom} & \textbf{Role} \\
      \hline
      \hline
      Romain MICHON & organisateur/président (Principal Chair) \\
      Laurent POTTIER & organisateur/président (Principal Chair) \\
      Yann ORLAREY & président du comité scientifique (Paper Chair) \\
      Constantin BASICA & président du comité artistique (Music Chair) \\
      Jérôme VILLENEUVE & Programmation Artistique et Direction Technique \\
      James LEONARD & président de l'école d'été (Summer School Chair) \\
      Catinca DUMITRASCU & directrice de la transmission/médiation/liens avec le public \\
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

\paragraph{\textbf{CIEREC}} Le Centre Interdisciplinaire d'Études et de Recherches sur l'Expression Contemporaine (CIEREC) est basé sur le campus tréfilerie de l'Université Jean Monnet (UJM) de Saint-Étienne. Il a une grande expérience dans le domaine de l'organisation de conférence dans le domaine des technologies de l'audio et de l'informatique musicale (ex. Journées de l'Informatique Musicale 2011, Linux Audio Conference 2017, etc.). Laurent POTTIER et Vincent CICILIATO sont tous les deux enseignant chercheur au CIEREC et directeurs du Master RIM/RAN\footnote{Réalisateur en Informatique Musicale/Art Numérique} et membre du commité d'organisation de SMC-22. 

\paragraph{\textbf{GRAME-CNCM}} Le GRAME-CNCM est un Centre National de Création Musical (label du ministère de la culture) basé à Lyon. Son activité de découple en trois pôles : production, transmission et recherche scientifique. Le Grame organise la ``biennale musique en scène'' qui rassemble des dizaines de millier de spectateurs, des concerts, des résidences d'artiste, etc. Il intervient dans les écoles, les collèges et les lycée de la région pour des actions pédagogique artistique et de vulgarisation scientifique à travers des projets tel que SmartFaust, LightWall System (cf. \S\ref{app:lightwall}) et plus récemment AmStramGrame (cf. \S\ref{app:amstram}). Les travaux de l'équipe de recherche de Grame sur les systèmes embarqués et les langages de programmations pour l'audio et la musique sont reconnus à l'échelle internationale. Romain MICHON est enseignant-chercheur dans l'équipe de recherche du Grame et Catinca DUMITRASCU est la responsable du pôle transmission. Ils font tous les deux partie du commité d'organisation de SMC-22.

\paragraph{\textbf{Gipsa-Lab}} Le Gipsa-Lab (Grenoble Images Parole Signal Automatique) est un laboratoire de l'Université Grenoble Alpes (UGA) abritant une unité de recherche en technologie de l'audio et de la musique à laquelle Jérôme VILLENEUVE et James LEONARD (membres du commité d'organisation de SMC-22) sont tous les deux rattachés.

\paragraph{\textbf{Arcan}} L’Association Ressource pour la Création Artistique Numérique a pour objet l’activation et la mise en réseau des forces en présence sur son territoire (Auvergne Rhône-Alpes) étant en capacité d’œuvrer à l’évolution et au rayonnement des pratiques de la création artistique numérique. Ressource directe pour les créateurs engagés dans une démarche artistique impliquant l’outil numérique, l’Association Ressource pour la Création Artistique Numérique est également porteuse d’actions de diffusion, de médiation et de pédagogie à destination de tous les publics. Arcan organise le festival DN[A] et Negotium (cf. \S\ref{app:dna}) qui rassemblent des dizaines de milliers de participants chaque année autour des arts numériques. DN[A] en particulier mobilise l'ensemble des lieux phare de l’agglomération Grenobloise.

\section{Contacts}

\begin{itemize}
\item Romain Michon, GRAME-CNCM -- \texttt{michon@grame.fr} -- 07 67 39 72 40
\item Laurent Pottier, UJM -- \texttt{laurent.pottier@univ-st-etienne.fr} % -- TODO: tel Laurent ?
\end{itemize}

\appendix

\section{AmStramGrame}
\label{app:amstram}

TODO

\section{Ligtwall System}
\label{app:lightwall}

TODO

\section{DN[a] et Negotium}
\label{app:dna}

TODO

\end{document}
